林鄭死撐「堵塞漏洞論」 英解密文件踢爆 京88年主動棄商引渡

林鄭死撐「堵塞漏洞論」
英解密文件踢爆 京88年主動棄商引渡

特首林鄭月娥昨日多番迴避議員追問她對中國司法制度的評價。何柏佳攝

【本報訊】港府無視社會及法律界強烈反對，正式將被稱作「送中」惡法的《逃犯條例》修訂交立法會首讀及二讀，特首林鄭月娥昨於立會繼續死撐立法是為堵塞漏洞。不過根據「香港前途研究計劃」取得的英國解密檔案，發現早在回歸前，英國政府堅持中港之間不應有引渡安排，認為會引起國際恐慌；北京1988年更承認中國引渡法未成熟，認為不宜處理包括香港在內的中英兩國刑事引渡機制。這些密件正好狠狠摑林鄭一巴，中港無引渡安排並非「漏洞」，而是中英政府的共識。

記者：梁穎妍

相關新聞：民主派拉布、輿論戰施壓

立法會昨首讀《逃犯條例》修訂前，林鄭月娥出席立會質詢環節，當被議員追問是否認同內地司法水平、可放心將疑犯引渡至內地受審時，林鄭以「井水都不犯河水」為由拒絕評論，又指每個司法地區都有獨特制度和安排，政府不適合評價，反過來不點名批評議員，「任何議員去詆毀香港司法制度，詆毀香港冇司法獨立，或者話司法獨立係廢話，都係辜負咗香港市民」，要求議員反省為何要「詆毀、唱衰」香港。

對於法律界批評政府以法例有漏洞為由堅持立法，林鄭月娥死撐現有法律出現漏洞，又稱政府所謂漏洞並非指回歸前排除設立中港引渡安排，而是指在今時今日的法律體制下，有人會利用地理限制在香港「鑽空子」合法逃避移交引渡，「修例係填塞咗個空子」。

保安局長李家超在《逃犯條例》首讀及二讀階段發言時，與林鄭統一口徑，堅持現行法例有漏洞，指現時政府無法律基礎處理台灣殺人案，現行法例中個案方式移交運作也不切實可行。他強調修例後特區政府可全權決定是否處理移交請求，重申程序上具雙重把關，特首決定啟動程序後，法院會公開聆訊，法例也提供不同保障。

譚惠珠訪公安局惹英憂慮

雖然林鄭企圖以「堵塞漏洞論」作修例理據，但民間組織「香港前途研究計劃」取得的英國檔案館解密文件揭示，中港沒引渡協議並非漏洞，而是中英雙方有意安排。其中一封密件是負責香港事務的外交部官員Bunten於1992年寫信給港英政府，稱留意到有傳媒報道指時任港事顧問譚惠珠拜訪深圳公安局，談及香港回歸後，中港之間的非常規引渡問題。他憂慮，隨着90年代跨境暴力案件日益嚴重，會成為開展中港商討引渡問題的契機。

時任港督彭定康的副政治顧問柏聖文（S.E.Bradley）數日後回信澄清，從來沒意欲和內地商討中港之間引渡安排，柏聖文指考慮到一旦達成協議，可能引起與香港簽訂引渡協議的國家擔心（well cause concern to those partners with whom we have negotiated），其中一個最主要的恐懼，是移交到香港的疑犯有機會被引渡到中國。

英國政府不想中港有引渡安排，其實北京也有保留。另一封解密文件揭示，中國外交部1988年7月向時任英國駐華大使館副代表貝爾斯（Alyson Bailes）提及司法互助協議問題，席間承認中國引渡等刑事合作法律並不成熟（Domestic law relating to such matters as extradition was inchoate），而且當時香港仍由英國管治，加上香港問題的複雜性，中方決定暫不處理包括引渡安排在內的刑事司法互助合作，建議只限於民事及商業範疇。

相關新聞：列記者被屈藏毒實例 證內地無法無天 13傳媒組織抗頭上利刃

民主黨擬提不信任動議

民主黨全體議員昨傍晚會見傳媒，他們高叫「出賣港人，林鄭下台。逃犯移交，香港人人自危」口號，表明會用所有方法，包括提出不信任動議等，要求林鄭下台。民主黨主席胡志偉表示，英國密件證明當年港英政府對內地司法制度有所顧忌，不想打開中港司法區隔上的缺口，質疑「林鄭仲唔係吳三桂引清兵入關？」他強調內地制度不健全是爭議所在，批評連林鄭都沒正面回應如何評價內地司法制度。公民黨主席梁家傑表示，文件證明由1992年港英政府已預見內地司法制度問題，不宜達成引渡協議，惟內地多年來司法制度無大改進，中港一直談不攏，《逃犯條例》立法本身為制度把關，修例後就變成「丫鬟特首」把關。

下一則
下一則
民主派拉布、輿論戰施壓

民主派拉布、輿論戰施壓
列記者被屈藏毒實例 證內地無法無天 13傳媒組織抗頭上利刃
金融界憂外資撤離掀失業潮
鄭若驊解畫 被轟不熟刑法
謝偉俊料掌法案委員會
聲援地下教會 陳日君憂被內地引渡

push

搵到真相又點？
乜你仲覺得個政權會理咩

所以就唔搵？

《逃犯條例》修訂條例草案將於今午提交立法會進行首讀。基本法委員會譚惠珠日前出席電台節目時談及條例修訂，形容中國司法制度愈來愈健全、透明，又稱中國已和36個國家簽署司法協議，其中包括加拿大、美國、德國、法國、意大利、英國等民主先進國家，「他們一樣有押解犯（人）去中國。」不過《眾新聞》今日指出，內地司法機構網頁資料顯示，截至 2018 年 10 月，除法國及意大利外，另外四個國家與中國均無引渡協議。

依家仲講大話

功能組別夠係漏洞，選舉委員會夠係漏洞，堵塞咗未?

講道理係應該，不過對共產黨，講完就打柒佢，
單純講道理對共產黨依個恐怖組織係冇作用架，
我地係唔應該同中國共產黨依種恐怖組織談判！

共產黨員有沒有罪，
應該交由上帝決定，
我地只係負責送佢地去見上帝

司馬昭之心，路人皆知也。

法國同意大利～
當然要認同啦～
一帶一路～收哂錢～
分分鐘一查又多幾個何志平

有真相日後要清算就有根有據

個陣仲未回歸 中國經濟仲未大躍進
口氣梗係無依家咁大

二十年後解密

中國話唔關我事架,係香港硬要立引渡法咋

要返工

要睇埋引渡協議簽係包咩罪
唔會全部罪都可以引渡
再比較下佢而家立嗰條例嘅範圍

你繼續生存又點?
乜你覺得你到最後唔會死咩

我希望你陣間出街比車撞撚死

香港同西班牙有冇引渡？江澤民係西班牙逃犯

你係咪弱智？
之前個個公會又專業人士又盛逐點擊破政府論點，
結果呢？呢個垃圾政府有理過咩？

你對歐洲國家太有信心啦～

法國我放過佢，

意大利人真係冇乜公義心同正義感，
因為同佢地本身果個"家族為核心"傳統文化有衝突。

所以中共只要俾足錢，我深信意大利政府更鳩都會做。

仲發夢有得清算
搵完又點，又有幾多人理？雨傘之後站台上街嘅越嚟越少，唔係因為支那人越嚟越多就係d人越嚟越政治冷感。

再繼續同政府咬文嚼字點解唔盡地一鋪？
你有冇見孫中山搞革命仲得閒同清政府咬文嚼字？

政府其實誠信都破曬產
不如直接d講話中共要做算啦

推

學澳門咁啦，一人派一萬咪俾你通過囉

不過現實係點都一定三讀通過，派錢都慳返，澳門又贏。